<h1>8. Линейные комбинации. Свободные и несвободные семейства. Теорема о выражении одного элемента через другие.</h1>

<p>
	Пусть \((a_i)_{i \in I}\) – семейство элементов \(P\)-модуля \(G\) (или более узко: векторного пространства \(G\) над телом \(P\); или более широко: коммутативная группа с операторами).
</p>

<p>
Если \(I\) конечно, то проблем с пониманием того, что такое \(P\)
\(\sum_{i \in I} a_i\) нет. Если множество \(I\) бесконечное, то возникают некоторые трудности.
</p>

<p>
	Определим эту сумму в одном частном случае:
	\begin{equation}\label{eq:part-case}
	    (\exists J \subseteq I)(\mu (J) < \infty \land \forall i \notin J \quad a_i=0) \implies \sum_{i \in I}a_i := \sum_{i \in J}a_i.
	\end{equation}
</p>

<p>
	Пусть имеется некоторое семейство операторов \((\lambda_i)_{i \in I} \subseteq K\) (\(K\)-кольцо).Когда же сумма

	\begin{equation}\label{eq:sum-1}
	    x=\sum_{i \in I}\lambda_i a_i
	\end{equation}

	имеет в свете \(\eqref{eq:part-case}\) смысл? Рассмотрим подмножество:

	\begin{equation}\label{eq:set-1}
	    J:=\{ i\in I \, | \, \lambda_i \ne 0 \land a_i \ne 0\} \subseteq I.
	\end{equation}

	Если \(J\) конечно \((\mu (J) < \infty) \), то сумма \(x\) имеет смысл
	согласно \(\eqref{eq:part-case}\) и

	\begin{equation}\label{eq:sum-2}
	    x=\sum_{i \in J}\lambda_i a_i
	\end{equation}

	Такая сумма называется линейной комбинацией семейства \((a_i)_{i \in I}\)
	с коэффициентами \((\lambda_i)_{i \in I}.\)
</p>

<p>
	Формулы \(\eqref{eq:sum-1}\), \(\eqref{eq:set-1}\), \(\eqref{eq:sum-2}\) – определение линейной комбинации.
</p>

<p>
	Каждое семейство операторов \((\lambda_i)_{i \in I}\) со свойством
	\(\eqref{eq:sum-1}\), \(\eqref{eq:set-1}\) называется семейством
	коэффициентов (относительно семейства \((a_i)_{i \in I}\)) линейной
	комбинации \(x\).
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
	Семейство элементов модуля называется свободным (линейно
	независимым), если

	\begin{equation*}
		\sum_{i \in I}\lambda_i a_i=0 \land \mu(\{i|\lambda \ne 0
		\land a_i\ne 0\}) < \infty \implies \lambda_i =0 \forall i.
	\end{equation*}
	</i>
</p>

</p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Семейство элементов модуля \((a_i)_{i \in I}\) над \(K\)
		называется несвободным (линейно зависимым), если
		\begin{equation*}
		    (\exists J \in I) 0 < \mu (J) < \infty \quad \land \quad (\forall i \in J) \lambda_i \ne 0 \quad \land \quad \lambda_i \in K \quad \land \quad \sum_{i\in J}\lambda_i a_i=0.
		\end{equation*}
	</i>
</p>

<p>
	<b>Утверждение 1.</b> Для того, чтобы семейство \((a_i)_{i \in I}\) было
	свободным, необходимо и достаточно, чтобы каждое его конечное подсемейство
	было свободным.
</p>

<p>
	<b>Утверждение 2.</b> Если в семействе \((a_i)_{i \in I}\) хотя бы один элемент нулевой, то семейство несвободно.
</p>

<p>
	<b>Утверждение 3.</b> В модуле над невырожденным в ноль кольцом \(K\)
	никакой элемент свободного семейства не может быть линейной комбинацией
	остальных элементов этого семейства. Если бы такое оказалось, то в
	семействе \((a_i)_{i \in J}\) нашлось бы \(j \in J\) и
	\((\lambda'_i)_{i \in J\setminus \{j\}}\subset K\), для которых было бы
	\(\sum_{i \in J\setminus \{j\}} \lambda'_i a_i=a_j\). Возьмем в кольце
	\(K\) элемент, отличный от 0, и обозначим его через \(\lambda_j\). Умножая
	последнее равенство на \(-\lambda_j\) и обозначая \(-\lambda_j \lambda'_i\)
	через \(\lambda_i\), \(i \in J \setminus \{j\}\), получаем
	\(\sum_{i \in J} \lambda_i a_i=0\) что, так как \(\lambda_j \ne 0\),
	означает линейную зависимость семейства \((a_i)_{i \in J}\). Обратное,
	вообще говоря, неверно.
</p>

<p id="theorem-1">
	<b>Теорема 1.</b>
	<i>
		Если непустое семейство векторов несвободно и состоит из ненулевых векторов, то минимум два вектора этого семейства могут быть представлены в виде линейной комбинации прочих векторов
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> (Тривиальное). Пусть \(I\) конечно. Тогда

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			\sum_{i \in I} \lambda_i a_i=0 \land (\exists j \in I)
				\lambda_j \ne 0 &\iff (\lambda_j a_j =
				-\sum_{i \in I\setminus \{j\}} \lambda_i a_i)
				\land \lambda_j \ne 0\\

			&\iff a_j=-(\lambda_j)^{-1} \sum_{i \in I\setminus \{j\}}
				\lambda_i a_i=\sum_{i \in I\setminus \{j\}}
				\beta_i a_i,
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	где \(\beta_i=-(\lambda_j)^{-1} \lambda_i,i \in I \setminus \{j\}\)
</p>

<p>
	Итак, один вектор семейства выражен через другие.
	Согласно теореме 11.1, среди \(\{\beta_i\}\) должен быть отличный от \(0\).
	Пусть с индексом \(k\). Тогда
	
	\begin{equation*}
		\beta_k a_k=a_j-\sum_{i \in I\setminus \{j,k\}} \beta_i a_i.
	\end{equation*}

	Умножим это равенство слева на \(\beta_k^{-1}\); получаем линейное
	представление для \(a_k\). \(\blacksquare\)
</p>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 8</a>
	</li>
</ul>
